\documentclass[]{beamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{mathrsfs}

\title{Aristotele}
\author{\texorpdfstring{Mattia Cozzi\newline\href{mailto:cozzimattia@gmail.com}{\texttt{cozzimattia@gmail.com}}}{Mattia Cozzi}}
\date{a.s.~2022/2023}

%\documentclass[handout]{beamer}     %usare questa classe per generare l'handout
%\usepackage{pgfpages}   %per mostrare più quadri nella stessa pagina
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usetheme{Singapore}
%\useoutertheme[left]{sidebar} %elementi intorno alle diapositive
\setbeamercovered{dynamic} %modifica l'aspetto del testo grigetto delle diapositive future. Argomenti: invisible/transparent/dynamic
\usecolortheme{orchid}
%COLORE PRINCIPALE
\definecolor{azzurro}{RGB}{16, 127, 201} % UBC Blue (primary)
\setbeamercolor{structure}{fg=azzurro} % itemize, enumerate, etc

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf,pgfplots,graphicx}
\pgfplotsset{compat=1.16}

\usetikzlibrary{angles,quotes,arrows,shapes.geometric,decorations.markings}
%rettangolo rosso
\tikzstyle{rosso} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu
\tikzstyle{blu} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde
\tikzstyle{verde} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio
\tikzstyle{arancio} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro
\tikzstyle{azzurro} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola
\tikzstyle{viola} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo
\tikzstyle{giallo} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=yellow!70]


%rettangolo rosso lungo
\tikzstyle{rossoxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu lungo
\tikzstyle{bluxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde lungo
\tikzstyle{verdexl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio lungo
\tikzstyle{arancioxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro lungo
\tikzstyle{azzurroxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola lungo
\tikzstyle{violaxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo lungo
\tikzstyle{gialloxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=yellow!70]


%rettangolo rosso lunghissimo
\tikzstyle{rossoxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu lunghissimo
\tikzstyle{bluxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde lunghissimo
\tikzstyle{verdexxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio lunghissimo
\tikzstyle{arancioxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro lunghissimo
\tikzstyle{azzurroxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola lunghissimo
\tikzstyle{violaxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo lunghissimo
\tikzstyle{gialloxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=yellow!70]

\tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]

\setbeamercolor{alerted text}{fg=azzurro}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Contenuti}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Intro}



\begin{frame}
\frametitle{Vita (1)}
\begin{columns}
  \begin{column}{.2\textwidth}
    \begin{figure}
      \includegraphics[width=\columnwidth]{img/aristotele.png}
    \end{figure}
  \end{column}
\begin{column}{.7\textwidth}
Nasce a Stagira nel 384 a.C.~ed entra nell'\alert<1>{Accademia} di Platone a 17 anni.

~

Vi rimane per vent'anni, fino alla morte di Platone nel 347 a.C.\pause
\end{column}
\end{columns}

~

Nel 342 viene chiamato da Filippo di Macedonia come \alert<2>{educatore del futuro Alessandro Magno}, figlio di Filippo.\pause

~

Torna ad Atene nel 335 e fonda la sua scuola, il \alert<3>{Liceo}.\pause

~

Gli aristotelici verranno chiamati anche ``peripatetici'', dal \emph{perìpato} (passeggiata) vicino alla scuola, dove Aristotele era solito tenere lezioni.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Vita (2)}
Nel 323 muore Alessandro Magno, provocando la ribellione di alcuni ateniesi contro il governo macedone. Aristotele fugge da Atene e muore nel 322 a.C.\pause

~

Aristotele vive in un \alert<2>{periodo molto diverso da quello di Platone}: la crisi del modello di governo della \emph{pòlis} culmina con la conquista macedone della Grecia.\pause

~

Il singolo cittadino sarà sempre meno coinvolto nelle decisioni della \emph{sua} città, diventando un piccolo elemento di un enorme stato esteso su tre continenti.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il problema degli scritti}
Aristotele compose due generi di opere:

~

\begin{itemize}
  \item opere destinate alla pubblicazione, in forma dialogica, detti \alert<1->{scritti essoterici};{\pause} di questi abbiamo solo frammenti, da cui emerge un graduale allontanamento da Platone e la nascita di interessi spirituali e scientifici;\pause
  
  ~

  \item appunti privati per lo svolgimento delle lezioni, detti \alert<3->{scritti esoterici o acroamatici};{\pause} si narra che siano stati ritrovati nel I secolo a.C.~nella cantina di un discendente di un allievo di Aristotele.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Scritti acroamatici}
La sterminata produzione di Aristotele può essere suddivisa come segue:
\begin{itemize}
  \item scritti di fisica (\emph{De caelo}) e storia naturale (\emph{Sulle parti degli animali}, \emph{Sulle migrazioni degli animali}) e matematica;\pause
  \item scritti di psicologia, dottrina dell'anima (\emph{De anima});\pause
  \item scritti di etica (\emph{Etica Nicomachea}, \emph{Etica Eudemia});\pause
  \item \emph{Poetica} e \emph{Retorica};\pause
  \item \emph{Politica} ed economia;\pause
  \item \emph{Metafisica}, 14 libri non organici scritti in momenti diversi;\pause
  \item il cosiddetto \emph{Organon} (strumento), un insieme di vari scritti di logica (\emph{Analitici I} e \emph{II}, \emph{Le categorie}, \emph{De interpretatione}).
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Platone e Aristotele}
Se il fine della filosofia di Platone è politico, Aristotele crede invece in una \alert<1>{ricerca disinteressata della conoscenza}, che ha un valore di per sé.\pause

~

Se il destino del filosofo platonico è il governo dello Stato, quello del filosofo aristotelico è la \alert<2>{scoperta continua}, insieme all'insegnamento di quanto si è scoperto.\pause

~

Inizialmente Aristotele è orientato (platonicamente) ad una metafisica interamente volta alla conoscenza della perfezione (Dio).\pause

~

Nella maturità darà pari \alert<4>{dignità ontologica} ad ogni oggetto del mondo e pari \alert<4>{dignità gnoseologica} a tutte le scienze.
\end{frame}


\section{Metafisica}


\begin{frame}
\frametitle{Categorizzazione delle scienze}
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.55}]

\node (scienze) [azzurro] {Scienze};
\node (teor) [blu, right of=scienze, xshift=3cm, yshift=3.5cm] {Teoretiche};
\draw [arrow] (scienze) |- (teor);\pause
\node (prat) [blu, right of=scienze, xshift=3cm, yshift=0cm] {Pratiche};
\draw [arrow] (scienze) -- (prat);\pause
\node (poie) [blu, right of=scienze, xshift=3cm, yshift=-3.5cm] {Poietiche};
\draw [arrow] (scienze) |- (poie);\pause

\node (metaf) [arancio, right of=teor, xshift=3cm, yshift=1.2cm] {Metafisica};
\draw [arrow] (teor) |- (metaf);\pause
\node (fisica) [arancio, right of=teor, xshift=3cm, yshift=0cm] {Fisica};
\draw [arrow] (teor) -- (fisica);\pause
\node (matem) [arancio, right of=teor, xshift=3cm, yshift=-1.2cm] {Matematica};
\draw [arrow] (teor) |- (matem);\pause

\node (nece) [giallo, right of=fisica, xshift=3cm, yshift=0cm] {~\\studiano il \textbf{necessario} seguendo un metodo dimostrativo\\~};\pause

\node (cono) [rosso, right of=nece, xshift=3cm, yshift=0cm] {~\\~\\hanno come scopo la \textbf{conoscenza disinteressata}\\~\\~};\pause


\node (etica) [arancio, right of=prat, xshift=3cm, yshift=.6cm] {Etica};
\draw [arrow] (prat) |- (etica);\pause
\node (poli) [arancio, right of=prat, xshift=3cm, yshift=-.6cm] {Politica};
\draw [arrow] (prat) |- (poli);\pause

\node (arti) [arancio, right of=poie, xshift=3cm, yshift=.6cm] {Arti belle};
\draw [arrow] (poie) |- (arti);\pause
\node (tecn) [arancio, right of=poie, xshift=3cm, yshift=-.6cm] {Tecniche};
\draw [arrow] (poie) |- (tecn);\pause

\node (possi) [giallo, right of=poli, xshift=3cm, yshift=-1.1cm] {~\\~\\~\\studiano il \textbf{possibile}\\seguendo un metodo non\\ dimostrativo (valido ``per lo più'')\\~\\~\\~};\pause

\node (agi) [rosso, right of=possi, xshift=3cm, yshift=1.7cm] {~\\hanno come scopo l'\textbf{orientamento dell'agire}\\~};\pause

\node (prod) [rosso, right of=possi, xshift=3cm, yshift=-1.7cm] {~\\hanno come scopo la \textbf{produzione di opere}\\~};
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Cosa è la metafisica?}
La parola ``metafisica'' viene da ``$\mu\varepsilon\tau\alpha~\tau\alpha~\varphi\upsilon\sigma\iota\kappa\alpha$'', che significa ``dopo la fisica'', come conseguenza dell'ordinamento dei libri di Aristotele effettuato da Andronico di Rodi nel I secolo a.C.\pause

~

Sappiamo che la metafisica è quella parte della filosofia che \alert<2>{indaga le strutture e le cause della realtà}, cercando di andare oltre alle apparenze immediate dei sensi.\pause

~

Il termine ``metafisica'' è successivo ad Aristotele, che preferiva invece usare ``\alert<3>{filosofia prima}''.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Definizioni aristoteliche di ``metafisica''}
Aristotele stesso propone quattro definizioni:

~

\begin{itemize}
  \item la scienza che ``studia le cause e i principi primi'';\pause
  
  ~

  \item la scienza che ``\alert<2->{studia l'essere in quanto essere}'', cioè l'esistente nella sua totalità, secondo Aristotele presupposto fondamentale di ogni scienza particolare;\pause
  
  ~

  \item la scienza che ``studia la sostanza'';\pause
  
  ~

  \item la scienza che ``studia Dio e la sostanza immobile''.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Cosa è l'essere?}
Secondo Aristotele l'essere non deve essere inteso solo nel senso di ``esistere'' (questo è stato l'errore di Parmenide). {\pause}In vari passaggi Aristotele ci dice che:
\begin{center}
  \emph{L'essere si dice in molti modi.}\pause
\end{center}
La parola ``essere'' può assumere diversi significati, di cui Aristotele vuole rintracciare un \alert<3>{significato comune di fondo}.\pause

~

In generale, \alert<4>{il verbo ``essere'' collega un soggetto ad un predicato}, asserendone l'esistenza o altre qualità.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{L'essere come categorie}
Aristotele introduce allora il concetto di \alert{categorie}, cioè le \alert{caratteristiche fondamentali dell'essere}, quelle proprietà generalissime che ogni essere ha necessariamente.\pause

~

Esse sono:
\begin{columns}
\begin{column}{.4\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item la sostanza;\pause
    \item la qualità;\pause
    \item la quantità;\pause
    \item la relazione;\pause
    \item l'agire;\pause
  \end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{.4\textwidth}
  \begin{itemize}
    \item il subire;\pause
    \item il luogo;\pause
    \item il tempo;\pause
    \item (l'avere);\pause
    \item (il giacere).
  \end{itemize}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il significato logico e ontologico delle categorie}
Le categorie di Aristotele hanno:
\begin{itemize}
  \item \alert<1-2>{significato ontologico}, come modi fondamentali in cui la realtà si presenta;\pause
  \item \alert<2>{significato logico}, come modi in cui l'essere si predica di un soggetto.
\end{itemize}\pause

~

Consideriamo questo esempio:

~

\begin{quote}
  Gianni è un uomo {\pause}(sostanza){\pause} castano {\pause}(qualità){\pause}, alto {\pause}(quantità){\pause}, vicino al calorifero {\pause}(relazione){\pause} nella stanza {\pause}(luogo){\pause}, che beve una tazza di caffè {\pause}(agire){\pause} alle 8:00 del mattino{\pause} (tempo).   
\end{quote}
\end{frame}


\section{Sostanza}


\begin{frame}
\frametitle{La sostanza}
La categoria più importante è quella della \alert<1>{sostanza}, perché tutte le altre categorie la presuppongono (si può predicare la qualità o il luogo \emph{di qualche cosa}).\pause

~

La sostanza è il \alert<2>{centro logico e ontologico del concetto di ``essere''}, il suo significato fondamentale.\pause

~

Ma cosa intende Aristotele con ``sostanza''?
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{\emph{Tode tì}}
Aristotele, con atteggiamento molto concreto, ci dice che la sostanza è l'\alert<1>{individuo concreto} che possiede delle proprietà e di cui si può predicare qualcosa (ancora un parallelo ontologia-logica).\pause

~

Aristotele stesso dice che la sostanza è ``\emph{tode tì}'', \alert<2>{``questo qui''}, per sottolinearne la concretezza individuale.\pause

~

Qualsiasi cosa venga designata con un certo nome individuale, è una sostanza.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Forma e materia}
Ogni sostanza individuale è necessariamente formata dall'unione indissolubile di \alert<1>{forma e materia}.\pause

~

La \alert<2>{materia} è letteralmente ciò di cui una cosa è fatta.\pause

~

La \alert<3>{forma} è la struttura che rende una cosa quello che è, la sua natura propria, la sua essenza (la forma di un essere umano è la sua umanità).\pause
  
~

Aristotele pensa alla materia come \alert<4>{elemento passivo} a cui la forma (\alert<4>{elemento attivo}) dona un certo modo di essere.\pause

~

L'unione di forma e materia è detta \alert<5>{sinolo}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Essenza e accidente}
Ogni sostanza individuale, ogni sinolo, ha delle \alert<1>{caratteristiche essenziali} (cioè la sua forma), che deve necessariamente avere.\pause

~

Oltre alle caratteristiche essenziali, ce ne possono essere alcune \emph{accidentali}, chiamate semplicemente \alert<2>{accidenti}, che una sostanza può avere o meno senza rinunciare ad essere ciò che è.\pause

~

Un essere umano può essere ad esempio affamato o sazio senza per questo smettere di essere un uomo.\pause

~

Una sostanza ha una esistenza propria, un accidente no.
\end{frame}

\section{Cause}


\begin{frame}
\frametitle{Il perché delle cose}
\begin{quote}
  Gli uomini hanno cominciato a filosofare, ora come in origine, a causa della \emph{meraviglia}: mentre da principio restavano meravigliati di fronte alle difficoltà più semplici, in seguito, progredendo a poco a poco, giunsero a porsi problemi sempre maggiori: per esempio i problemi riguardanti i fenomeni della luna e quelli del sole e degli astri, o i problemi riguardanti la generazione dell'intero universo.
  \begin{flushright}
    Metafisica, Libro I
  \end{flushright}
\end{quote}\pause

~

Aristotele nota che quando si cercano le cause delle cose, \alert<2>{ci può chiedere ``perché?'' in diversi modi}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Le quattro cause}
Aristotele distingue quattro tipi di cause:
\begin{itemize}
  \item la \alert<1>{causa materiale}, cioè la materia che compone una sostanza;\pause
  \item la \alert<2>{causa formale}, cioè la forma di una sostanza;\pause
  \item la \alert<3>{causa efficiente}, cioè ciò che dà origine ad un certo effetto;\pause
  \item la \alert<4>{causa finale}, cioè lo scopo a cui qualcosa tende.\pause
\end{itemize}

~

In generale il concetto di causa per Aristotele richiede che da essa sia deducibile l'effetto.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Le teorie precedenti}
Aristotele è solito analizzare le teorie dei filosofi precedenti, commentandole.{\pause} Qui sostiene che:
\begin{itemize}
  \item i fisici hanno individuato il concetto di causa materiale e di causa efficiente nell'\emph{arché};\pause
  \item i pitagorici hanno individuato il concetto di causa formale nel numero;\pause
  \item Platone ha individuato il concetto di causa formale nelle \alert<4>{idee}.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La critica a Platone}
L'errore di Platone è stato individuare la causa formale \alert<1>{al di fuori} delle cose, nelle idee.\pause

~

Aristotele propone invece il principio delle cose nella loro \alert<2>{forma interiore}.\pause

~

Il principio non è più \emph{trascendente}, è invece \alert<3>{immanente}.\pause

~

Aristotele sostiene inoltre che le idee sono dei doppioni inutili, di cui si può fare a meno e che complicano la nostra metafisica.\pause

~

Le idee infine, essendo immobili, non spiegano il \alert<5>{divenire} del mondo.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il divenire}
Parmenide sosteneva che il divenire è impossibile (è pura apparenza) perché implicherebbe il passaggio dall'essere al non essere e viceversa.\pause

~

Secondo Aristotele, il divenire è un fatto con cui fare i conti: lo pensa come il \alert<2>{passaggio da un certo tipo di essere ad un altro tipo di essere}.\pause

~

Lo presenta semplicemente come una delle \alert<3>{modalità in cui si presenta l'essere}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{I ``tipi'' di divenire}
Aristotele distingue quattro tipi di movimento:
\begin{itemize}
  \item il \alert<1>{moto locale}, la traslazione di un corpo da un punto ad un altro;\pause
  \item il \alert<2>{moto qualitativo}, quando cambia un accidente di una sostanza;\pause
  \item il \alert<3>{moto quantitativo}, quando qualcosa aumenta o diminuisce;\pause
  \item il \alert<4>{moto sostanziale o di ``generazione e corruzione''}, cioè nascita e morte. 
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Atto e potenza}
Aristotele spiega il divenire con i due concetti di ``atto'' e ``potenza''.\pause

~

La \alert<2>{potenza} è la possibilità, per la \alert<2>{materia}, di assumere una certa forma. La materia senza forma è quindi ``pura potenza''.\pause

~

L'\alert<3>{atto} è la realizzazione di tale capacità in una certa \alert<3>{forma}.
\end{frame}


\section{Dio}

\begin{frame}
\frametitle{Materia prima e atto puro}
Aristotele introduce il concetto di materia pura/prima, una \alert<1>{materia senza alcuna specificazione formale} (possiamo riconoscere qui la materia primordiale ordinata dal demiurgo nel \emph{Timeo}).\pause

~

È un concetto teorico, che non possiamo vedere nel mondo perché ogni materia ha almeno una qualche specificazione.\pause

~

All'estremo opposto abbiamo il concetto di atto puro, di \alert<3>{perfezione formale completamente realizzata}.\pause

~

È questo concetto molto astratto che Aristotele chiama \alert<4>{Dio}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Gli attributi di Dio}
Lo studio dell'essere di Aristotele sfocia nella teologia, l'indagine su Dio.\pause

~

Nella \emph{Metafisica} e nella \emph{Fisica} troviamo la dimostrazione ``cinematica'' dell'esistenza di Dio, qualificato come \alert<2>{primo motore immobile}.\pause

~

Dio viene quindi qualificato come \alert<3>{atto puro senza potenza}, pura forma senza materia, e pertanto \alert<3>{immobile ed esente dal divenire}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il motore immobile}
Sorge naturale la domanda: come può Dio mettere in moto l'eterno divenire del mondo, senza essere a sua volta mosso?\pause

~

Aristotele risponde che Dio, in quanto forma pura, è la \alert<2>{causa finale} del mondo, che ad esso tende senza che esso si muova.

~

\begin{quote}
  La causa finale  [Dio] produce il movimento come fa un oggetto amato, mentre le altre cose producono il movimento perché sono esse stesse mosse.
  \begin{flushright}
    Metafisica, Libro XII
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Aristotele nella \emph{Divina Commedia}}
A l’alta fantasia qui mancò possa; \\
ma già volgeva il mio disio e ‘l velle, \\
sì come rota ch’igualmente è mossa,\\
~\\
\alert{l’amor che move il sole e l’altre stelle.}
\begin{flushright}
  Paradiso, Canto XXXIII
\end{flushright}
\end{frame}


\section{Concetti}

\begin{frame}
\frametitle{L'\emph{Organon}}
La logica, cioè la \alert<1>{dottrina che studia le modalità di ragionamento}, è la forma comune di tutte le scienze.\pause

~

I testi di logica sono raccolti nell'\emph{Organon} (``strumento''), che dovrebbe fungere da introduzione a tutte le scienze.\pause

~

Nei vari testi che lo compongono, proseguiamo dal piccolo al grande:
\begin{enumerate}
  \item la \alert<3>{logica del concetto}, nelle \emph{Categorie};\pause
  \item la \alert<4>{logica della proposizione}, nel \emph{De interpretatione};\pause
  \item la \alert<5>{logica del ragionamento (sillogistica)}, negli \emph{Analitici I} e \emph{II} e altri.
\end{enumerate}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{I concetti}
I concetti possono essere più o meno generali (``mammifero'' è più generale di ``topo'').\pause

~

Le due nozioni usate da Aristotele per \alert<2>{classificare i concetti} sono quelli di ``genere'' e ``specie''.\pause

~

Il \alert<3>{genere} di un concetto è il concetto immediatamente più generale.\pause

~

Ogni concetto può essere a sua volta suddiviso in diverse \alert<4>{specie}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Esempio}
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.65}]
\node (figura) [azzurro, fill=cyan!50] {Poligono};
\node (tria) [blu, below of=figura, xshift=-7cm, yshift=-1cm, fill=cyan!35] {Triangolo};
\node (quad) [blu, below of=figura, xshift=0cm, yshift=-1cm, fill=cyan!35] {Quadrilatero};
\node (pent) [blu, below of=figura, xshift=7cm, yshift=-1cm, fill=cyan!35] {Pentagono};
\draw [arrow] (figura) -- (tria);
\draw [arrow] (figura) -- (quad);
\draw [arrow] (figura) -- (pent);
\node (romb) [blu, below of=quad, xshift=4cm, yshift=-1cm, fill=cyan!20] {\ldots};
\node (trap) [blu, below of=quad, xshift=-4cm, yshift=-1cm, fill=cyan!20] {Trapezio};
\node (rett) [blu, below of=quad, xshift=0cm, yshift=-1cm, fill=cyan!20] {Rettangolo};
\draw [arrow] (quad) -- (romb);
\draw [arrow] (quad) -- (trap);
\draw [arrow] (quad) -- (rett);
\end{tikzpicture}
\end{figure}

~

Notiamo che maggiore è il numero delle caratteristiche, minore è l'estensione del termine.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La sostanza prima}
Al fondo della gerarchia (``tassonomia'') dei concetti troviamo i singoli individui, di cui si può predicare qualcosa (``Mario è studente'') e che non si possono usare come predicati (``??? è un Mario'').\pause

~

Ricordiamo che per Platone gli individui erano solo copie imperfette delle idee.\pause

~

Per Aristotele invece, gli individui sono la \alert<3>{sostanza prima}, mentre le specie e i generi superiori sono le \alert<3>{sostanze seconde}.\pause

~

Aristotele è molto esplicito nell'allontanarsi da Platone: \alert<4>{solo le sostanze prime, gli individui, sono sostanza in senso proprio}. 
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Le categorie come ``generi sommi''}
All'apice della struttura dei concetti troveremo concetti generalissimi, che abbiano le caratteristiche più semplici possibili e quindi l'estensione maggiore.\pause

~

I ``generi sommi'' di Aristotele sono le \alert<2>{dieci categorie} già individuate nella \emph{Metafisica}: sono struttura dell'essere e del linguaggio.
\end{frame}

\section{Logica}


\begin{frame}
\frametitle{Le proposizioni}
Chiarita la struttura dei concetti, Aristotele amplia lo sguardo per trattare le combinazioni di termini, o enunciati.\pause

~

Si occupa solo degli \alert<2>{enunciati dichiarativi} (``apofantici''), che possono quindi essere \emph{veri} o \emph{falsi}. Sono detti anche semplicemente ``proposizioni''.\pause

~

\begin{itemize}
  \item ``Piero è biondo'' è un enunciato dichiarativo;
  \item ``Mi offri un caffè?'' non lo è.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{I tipi di proposizioni}
Aristotele classifica le proposizioni in base alla loro:
\begin{itemize}
  \item \emph{qualità}, ovvero se sono \alert<1>{affermative} (``La neve è bianca'') o \alert<1>{negative} (``Il tavolo non è stabile'');\pause
  \item \emph{quantità}, ovvero se sono \alert<2>{universali} (``Tutti i bambini sono scalmanati'') o \alert<2>{particolari} (``Qualche penna scrive'').\pause
\end{itemize}

~

Il caso-limite delle proposizioni particolari sono le proposizioni \alert<3>{singolari} (``Claudia è atletica'').
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Il quadrato delle opposizioni}
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.8}]
\node at (-.5,0) [anchor=south east] {Universale affermativa};
\node at (-.5,0) [anchor=north east] {``Tutti gli S sono P''};
\node (A) [circle, minimum height=.8cm,text centered, text width=.8cm, draw=black, fill=orange!40] at (0,0) {A};

\node at (4.5,0) [anchor=south west] {Universale negativa};
\node at (4.5,0) [anchor=north west] {``Nessun S è P''};
\node (E) [circle, minimum height=.8cm,text centered, text width=.8cm, draw=black, fill=red!40] at (4,0) {E};

\draw [arrow,<->] (A) -- node [anchor=south] {contrarie} (E);

\node at (-.5,-4) [anchor=south east] {Particolare affermativa};
\node at (-.5,-4) [anchor=north east] {``Qualche S è P''};
\node (I) [circle, minimum height=.8cm,text centered, text width=.8cm, draw=black, fill=green!40] at (0,-4) {I};

\draw [arrow,->] (A) -- node [anchor=south, rotate=90] {subalterne} (I);

\node at (4.5,-4) [anchor=south west] {Particolare negativa};
\node at (4.5,-4) [anchor=north west] {``Qualche S non è P''};
\node (O) [circle, minimum height=.8cm,text centered, text width=.8cm, draw=black, fill=cyan!40] at (4,-4) {O};

\draw [arrow,<->] (I) -- node [anchor=north] {subcontrarie} (O);

\draw [arrow,->] (E) -- node [anchor=south, rotate=270] {subalterne} (O);

\draw [arrow,<->] (A) -- node [anchor=south, rotate=-45] {contrad-~~~~~dittorie~~~~~} (O);

\draw [arrow,<->] (E) -- node [anchor=south, rotate=45] {~contraddittorie} (I);
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{I rapporti tra proposizioni}
\begin{itemize}
  \item Le \alert<1>{proposizioni contraddittorie} si escludono a vicenda, una deve essere vera e l'altra falsa.\pause
  
  ~

  \item Le \alert<2>{proposizioni contrarie} non possono essere entrambe vere, ma possono essere entrambe false.\pause
  

  ~

  \item Le \alert<3>{proposizioni subcontrarie} non possono essere entrambe false, ma possono essere entrambe vere.\pause
  
  ~

  \item Nelle \alert<4>{proposizioni subalterne} dalla verità dell'universale segue la verità della particolare, mentre dalla falsità della particolare segue la falsità dell'universale.
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Proposizioni vere e proposizioni false}
Verità e falsità si possono predicare solo degli enunciati dichiarativi.\pause

~

Secondo Aristotele un enunciato è vero nella misura in cui rispecchia i reali rapporti esistenti tra le cose.\pause

~

\alert<3>{L'essere è la misura della verità}, nel senso che la combinazione delle parole (la sintassi) è guidata dalla sensazione per corrispondenza con le cose.
\end{frame}

\section{Sillogismi}

\begin{frame}
\frametitle{I sillogismi}
Catene di proposizioni legate tra loro possono dare origine ad un ragionamento, che Aristotele tratta nella sua teoria dei \alert<1>{sillogismi} ($\sigma\upsilon\mu+\lambda\textrm{\textit{o}}\gamma\textrm{\textit{o}} \varsigma$).\pause

~

Il sillogismo è:

~

\begin{quote}
  un discorso in cui poste talune cose [le premesse] segue necessariamente qualcos'altro [la conclusione] per il semplice fatto che quelle sono state poste.
  \begin{flushright}
    Analitici Primi, Libro I
  \end{flushright}
\end{quote}\pause

~

Aristotele sarà il primo a dare una trattazione \emph{formale} della logica, ricorrendo a simboli per indicare termini e proposizioni.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Esempio}
\begin{enumerate}
  \item Premessa: ``Qualche cavalletta è verde'' (I)
  \item Premessa: ``Tutte le cavallette sono insetti'' (A)\\
  \noindent\rule{8cm}{0.4pt}
  \item Conclusione: ``Qualche insetto è verde'' (I)
\end{enumerate}\pause

~

``Cavalletta'' è il \alert<2>{termine medio}, che collega tra loro le premesse.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Le quattro figure}
Aristotele individua tre figure di sillogismo, a cui si aggiunge una quarta figura nel Medioevo.\pause

~

M = termine medio; S = soggetto della conclusione; P = predicato della conclusione.

~

\begin{columns}
\begin{column}{.3\textwidth}
\begin{center}
  \textbf{Prima figura}\\
  \texttt{M P}\\
  \texttt{S M}\\\vspace*{-.5em}\hspace*{-.45em}\rule{1cm}{1pt}\\
  \texttt{S P}
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{.3\textwidth}
\begin{center}
  \textbf{Seconda figura}\\
  \texttt{P M}\\
  \texttt{S M}\\\vspace*{-.5em}\hspace*{-.45em}\rule{1cm}{1pt}\\
  \texttt{S P}
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{.3\textwidth}
\begin{center}
  \textbf{Terza figura}\\
  \texttt{M P}\\
  \texttt{M S}\\\vspace*{-.5em}\hspace*{-.45em}\rule{1cm}{1pt}\\
  \texttt{S P}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}\pause

~

~

Che figura presenta il sillogismo dell'esempio precedente?
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{I modi delle figure}
Le premesse che costituiscono un sillogismo possono essere universali affermative (A), particolari affermative (I), universali negative (E) o particolari negative (O).\pause

~

Tra tutte le combinazioni possibili, Aristotele individua \alert<2>{14 modi validi} (+5 con la quarta figura).\pause

~

Le combinazioni valide sono riassunte in una ``filastrocca'' di origine medievale:
\begin{itemize}
  \item \textcolor{cyan}{B}\textcolor{red}{A}RB\textcolor{red}{A}R\textcolor{red}{A}, \textcolor{cyan}{C}\textcolor{red}{E}L\textcolor{red}{A}R\textcolor{red}{E}NT, \textcolor{cyan}{D}\textcolor{red}{A}R\textcolor{red}{I}\textcolor{red}{I}, \textcolor{cyan}{F}\textcolor{red}{E}R\textcolor{red}{I}\textcolor{red}{O};
  \item \textcolor{cyan}{C}\textcolor{red}{E}S\textcolor{red}{A}R\textcolor{red}{E} , \textcolor{cyan}{C}\textcolor{red}{A}M\textcolor{red}{E}STR\textcolor{red}{E}S, \textcolor{cyan}{F}\textcolor{red}{E}ST\textcolor{red}{I}N\textcolor{red}{O} , \textcolor{cyan}{B}\textcolor{red}{A}R\textcolor{red}{O}C\textcolor{red}{O};
  \item \textcolor{cyan}{D}\textcolor{red}{A}R\textcolor{red}{A}PT\textcolor{red}{I}, \textcolor{cyan}{F}\textcolor{red}{E}L\textcolor{red}{A}PT\textcolor{red}{O}N, \textcolor{cyan}{D}\textcolor{red}{I}S\textcolor{red}{A}M\textcolor{red}{I}S, \textcolor{cyan}{D}\textcolor{red}{A}T\textcolor{red}{I}S\textcolor{red}{I}, \textcolor{cyan}{B}\textcolor{red}{O}C\textcolor{red}{A}RD\textcolor{red}{O}, \textcolor{cyan}{F}\textcolor{red}{E}R\textcolor{red}{I}S\textcolor{red}{O}.
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Il problema delle premesse}
Le figure individuate da Aristotele sono i sillogismi \alert<1>{validi}, ovvero quei sillogismi in cui dalle premesse segue necessariamente e correttamente la conclusione.\pause

~

Altra cosa sono i sillogismi \alert<2>{veri}, in cui si ha certezza della verità delle premesse, e pertanto anche la conclusione è vera.\pause

~

Il seguente sillogismo \alert<3>{è valido, ma non scientifico}.

~

\begin{enumerate}
  \item ``Tutti gli animali sono gialli''
  \item ``Tutti i gatti sono animali''\\
  \noindent\rule{8cm}{0.4pt}
  \item ``Tutti i gatti sono gialli''
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Induzione e deduzione}
Secondo Aristotele le premesse veritiere di un sillogismo si possono ottenere per \alert<1>{induzione} e \alert<1>{deduzione}.\pause

~

Nessuno dei due procedimenti tuttavia è perfetto:\pause
\begin{itemize}
  \item l'induzione non considera tutti i casi possibili;\pause
  \item la deduzione causa un regresso all'infinito.\pause
\end{itemize}

~

Aristotele sostiene allora che l'intelletto ottenga premesse veri i sillogismi grazie alla sua facoltà di \alert<5>{intuizione razionale} delle essenze (forme) delle cose, \alert<5>{a partire dall'esperienza}.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Dialettica e retorica}
Aristotele analizza anche la \alert<1>{dialettica}: essa è un procedimento razionale (ma non dimostrativo) che parte da principi probabili:

~

\begin{quote}
  accettabili a tutti, oppure alla grande maggioranza, o a quelli oltremodo noti ed illustri.
  \begin{flushright}
    Topici, Libro I
  \end{flushright}
\end{quote}\pause

~

La \alert<2>{retorica} è invece l'arte generale di produrre discorsi \emph{convincenti} in base al \emph{contesto} e al \emph{pubblico}:

~

\begin{quote}
  La retorica sembra poter scoprire ciò che persuade intorno a qualsiasi argomento dato; perciò affermiamo che essa non costituisce una tecnica intorno ad un genere proprio e determinato.
  \begin{flushright}
    Retorica
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}


\section{Fisica}

\begin{frame}
\frametitle{Il moto}
Il \alert<1>{moto locale} è il tipo di moto fondamentale, perché ad esso si possono ricondurre tutti gli altri.\pause

~

Esistono tre specie di moto locale:
\begin{itemize}
  \item moto circolare intorno al centro del mondo;
  \item moto dal centro del mondo verso l'alto;
  \item moto dall'alto verso il centro del mondo.
\end{itemize}\pause

~

Gli ultimi due moti sono uno il contrario dell'altro e sono propri delle \alert<3>{sostanze soggette al mutamento} (mondo sublunare).\pause

~

Il moto circolare non ha contrario ed è proprio dei corpi incorruttibili, composti di \alert<4>{etere}.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Struttura del cosmo}
Le sfere celesti, composte di etere, sono incorruttibili, divine ed eterne e seguono un moto circolare.

\begin{figure}
  \includegraphics[width=.4\columnwidth]{img/cosmoaristotele1.jpg}
\end{figure}\pause

Nel mondo sublunare, tutto è composto di \alert<2>{acqua}, \alert<2>{aria}, \alert<2>{terra} e \alert<2>{fuoco}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{I luoghi naturali}
\begin{columns}
\begin{column}{.4\textwidth}
  \begin{figure}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{img/cosmoaristotele2.jpg}
  \end{figure}
\end{column}
\begin{column}{.5\textwidth}
  I movimenti dei corpi inanimati sono spiegati con la teoria dei \alert<1>{luoghi naturali}.
  
  ~
  
  Ogni elemento ha un  luogo a cui tende per via del suo peso (in ordine dal più pesante: terra, acqua, aria, fuoco).
\end{column}
\end{columns}\pause

~

~

I corpi animati hanno un loro fine interno (detto \alert<2>{entelechia} = ``atto finale''), cioè l'attuazione della loro forma.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Caratteristiche del cosmo}
Il cosmo è secondo Aristotele \alert<1>{perfetto} e pertanto \alert<1>{finito}: se fosse infinito sarebbe ``incompiuto'', e pertanto imperfetto.\pause

~

Il cosmo è anche eterno, come eterne sono le specie che lo abitano.\pause

~

Al di là del cielo delle stelle fisse, finisce lo spazio e non ha pertanto senso chiedersi ``dove si trova il cosmo?''.\pause

~

Secondo Aristotele lo spazio è sempre ``spazio-di-qualcosa'', e pertanto \alert<4>{nega l'esistenza del vuoto}.
\end{frame}

\section{Anima}


\begin{frame}
\frametitle{L'anima come forma del corpo}
L'anima secondo Aristotele è ciò che fa in modo che il corpo, che è solo vita in potenza, risulti \alert<1>{vita in atto}.\pause

~

L'anima è la realizzazione finale della capacità di un corpo organico.\pause

~

Aristotele non riduce l'anima a materia, ma la pensa come \alert<3>{forma del corpo} che opera solo a contatto con esso.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Funzioni dell'anima}
Aristotele distingue tre funzioni dell'anima:
\begin{itemize}
  \item \alert<1>{anima vegetativa}, il nutrirsi e il riprodursi di tutti gli esseri viventi;\pause
  \item \alert<2>{anima sensitiva}, che comprende la sensibilità e il movimento, propria di uomini e animali;\pause
  \item \alert<3>{anima intellettiva}, propria soltanto dell'uomo.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Gnoseologia aristotelica}
La \alert<1>{sensibilità} è una facoltà composta dai cinque sensi e da un ``senso comune'', che permette la coscienza della sensazione e percepisce le caratteristiche comuni a più sensi (come il movimento, che si può udire, toccare, vedere).\pause

~

L'\alert<2>{immaginazione} può produrre, evocare e combinare immagini slegate dagli oggetti esterni (a cui la sensibilità è necessariamente legata).\pause

~

L'immaginazione può produrre \alert<3>{immagini generali} a partire dall'esperienza.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{L'intelletto}
L'\alert<1>{intelletto} lavora sui dati forniti da sensibilità e immaginazione, operando un processo di \alert<1>{astrazione}, estrapolando la \alert<1>{forma} delle cose.\pause

~

È grazie all'intelletto se abbiamo nella mente dei \alert<2>{concetti universali}.\pause

~

Aristotele si conferma decisamente \alert<3>{empirista}: la conoscenza deriva dall'esperienza (confronta con la teoria della reminiscenza platonica).
\end{frame}





\section{Etica}


\begin{frame}
\frametitle{Il fine ultimo}
Ogni azione umana è svolta in vista di un certo fine, che si ritiene buono. Il fine ultimo delle azioni umane è pertanto la \alert<1>{felicità}.\pause

~

La \alert<2>{politica} si occupa di capire cosa sia la felicità e di come attuarla: solo avendo come fine la felicità, è possibile imporre leggi ed obblighi altri esseri umani.\pause

~

L'uomo può essere felice solo se realizza la forma che gli è propria, cioè quella della \alert<3>{razionalità}: l'uomo felice è l'uomo che vive secondo ragione.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Virtù etiche}
Ricordando la distinzione in funzioni dell'anima, individuiamo due tipi di virtù:
\begin{itemize}
  \item \alert<1>{virtù dianoetiche}, proprie dell'anima intellettiva e razionale ($ \delta\iota\alpha\nu\textrm{\textit{o}}\iota\alpha $ = ragione);\pause
  \item \alert<2>{virtù etiche}, proprie dell'anima sensitiva, che obbedisce alla ragione ($ \eta\theta\textrm{\textit{o}}\varsigma $ = costume).\pause
\end{itemize}

~

Nelle virtù etiche (come coraggio, temperanza, generosità, magnanimità, mansuetudine) il bene consiste nel \alert<3>{giusto mezzo}, nell'evitare gli eccessi: ad esempio il coraggio è il giusto mezzo tra l'avventatezza e la viltà.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La giustizia}
La più importante tra le virtù etiche è la \alert<1>{giustizia}, divisa in:
\begin{itemize}
  \item \alert<1>{giustizia distributiva}, cioè il dare onori o denaro ad ognuno in proporzione ai suoi meriti;\pause
  \item \alert<2>{giustizia commutativa}, che presiede la gestione dei contratti volontari (come l'acquisto) o involontari (come il furto), pareggiando vantaggi e svantaggi.\pause
\end{itemize}

~

L'\alert<3>{equità} consiste nell'adattare la legge (universale) ai singoli casi (particolari), che non possono essere contemplati durante la sua stesura.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Virtù dianoetiche}
Le virtù dianoetiche sono \alert<1>{scientifiche}, perché dimostrano l'universale e il necessario.

~

Richiedono l'uso dell'\alert<1>{intelletto}, che permette di conoscere i principi primi delle scienze.\pause
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.55}]

\node (diano) [azzurro] {Virtù dianoetiche};
\node (arte) [blu, right of=diano, xshift=3cm, yshift=2.7cm] {Arte\\$\tau\varepsilon\chi\nu\eta$};
\draw [arrow] (diano) |- (arte);
\node (sagg) [blu, right of=diano, xshift=3cm, yshift=0cm] {Saggezza\\$\varphi\rho\textrm{\textit{o}}\nu\eta\sigma\iota\varsigma$};
\draw [arrow] (diano) -- (sagg);
\node (sapi) [blu, right of=diano, xshift=3cm, yshift=-2.7cm] {Sapienza\\$\sigma\textrm{\textit{o}}\varphi\iota\alpha$};
\draw [arrow] (diano) |- (sapi);

\node (arte2) [arancio, right of=arte, xshift=3cm] {capacità razionale di produrre un oggetto};
\node (sagg2) [arancio, right of=sagg, xshift=3cm] {capacità di distinguere le buone e le cattive azioni};
\node (sapi2) [arancio, right of=sapi, xshift=3cm] {riguarda le cose più universali, permette di giudicare la verità dei principi primi};
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La felicità}
La virtù più alta dell'anima umana, \alert<1>{la sapienza, è la felicità per l'uomo}.\pause

~

La vita teoretica, contemplativa del sapiente è quindi superiore a quella ``normale'' che conducono gli uomini: il sapiente vive secondo quanto in lui c'è di più elevato.\pause

~

Lo stato deve garantire, tramite leggi ed educazione, che ogni persona possa esercitare tale vita.\pause

~

Diversamente da Platone, per cui la sapienza era anche attività politica nella vita associata, Aristotele distingue tra saggezza (relativa al vivere con gli altri uomini) e sapienza (relativa alla conoscenza astratta).
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{L'amicizia (1)}
Secondo Aristotele vi sono altre due condizioni per la felicità: il piacere e l'amicizia ($\varphi\iota\lambda\iota\alpha$).\pause

~

Aristotele intende l'amicizia nel senso più ampio del termine, comprendendo qualsiasi forma di \alert<2>{affetto tra esseri umani}.

~

\begin{quote}
  Senza amici nessuno sceglierebbe di vivere, anche se possedesse tutti gli altri beni.
  \begin{flushright}
    Etica Nicomachea
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{L'amicizia (2)}
L'amicizia si può basare:
\begin{itemize}
  \item \alert<1>{sull'utile};\pause
  \item \alert<2>{sul piacere};\pause
  \item \alert<3>{sulla virtù} e sul bene, è il tipo di amicizia più rara e più difficile a nascere, ma la più duratura.
\end{itemize}

~

\begin{quote}
  L'amicizia perfetta, invece, è l'amicizia degli uomini buoni e simili per virtù: costoro, infatti, vogliono il bene l'uno dell'altro, in modo simile, in quanto sono buoni, ed essi sono buoni per se stessi.
  \begin{flushright}
    Etica Nicomachea
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}

\section{Politica}

\begin{frame}
\frametitle{Nascita e scopo dello stato}
Gli individui si associano in comunità perché non bastano a sé stessi, sia per quanto riguarda i mezzi di sostentamento, sia per quanto riguarda la ricerca della felicità.\pause

~

\begin{quote}
  Chi non è in grado di entrare nella comunità o per la sua autosufficienza non ne sente il bisogno, non è parte dello stato, e di conseguenza è o bestia o dio.
  \begin{flushright}
    Politica, Libro I
  \end{flushright}\pause
\end{quote}

Lo stato giusto deve garantire la \alert<3>{prosperità materiale} e la possibilità di \alert<3>{vita virtuosa e felice} dei suoi cittadini.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Classificazione delle forme di governo}
Ogni governo ha una forma sana (in cui si fa l'interesse di tutti i cittadini) e una forma forma degenerata (in cui si fa l'interesse di chi governa).\pause
\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[thick,every node/.style={scale=0.7}]
\node (uno) [azzurro] {Governo di uno};
\node (sana) [left of=uno, yshift=1cm, xshift=-3.5cm] {Forma ``sana''};
\node (dege) [right of=uno, yshift=1cm, xshift=3.5cm] {Forma ``degenerata''};
\node (regno) [verde, left of=uno, xshift=-3.5cm] {Monarchia};
\draw [arrow] (uno) -- (regno);
\node (tira) [verde, right of=uno, xshift=3.5cm] {Tirannide};
\draw [arrow] (uno) -- (tira);\pause
\node (pochi) [azzurro, below of=uno, yshift=-1cm] {Governo di pochi};
\node (aristo) [verde, left of=pochi, xshift=-3.5cm] {Aristocrazia};
\draw [arrow] (pochi) -- (aristo);
\node (oliga) [verde, right of=pochi, xshift=3.5cm] {Oligarchia};
\draw [arrow] (pochi) -- (oliga);\pause
\node (molti) [azzurro, below of=pochi, yshift=-1cm] {Governo di molti};
\node (poli) [verde, left of=molti, xshift=-3.5cm] {\emph{Politeia}};
\draw [arrow] (molti) -- (poli);
\node (demo) [verde, right of=molti, xshift=3.5cm] {Democrazia};
\draw [arrow] (molti) -- (demo);
\end{tikzpicture}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La costituzione migliore}
Ognuna delle tre forme di governo può essere buona se fa l'interesse dei governati.\pause

~

Aristotele manifesta preferenza per un governo dei molti (\emph{politeia}) in cui prevalga la classe media (mentre nell'oligarchia governano i più ricchi e nella democrazia i più poveri).\pause

~

\alert<3>{Per Platone, il fine della sapienza è la politica. Per Aristotele, il fine della politica è (di permettere ai cittadini di ricercare) la sapienza}.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{La filosofia è utile?}
\begin{quote}
  È chiaro, allora, che noi ci dedichiamo a tale indagine [quella sulle cause e i principi primi] senza mirare ad alcun bisogno che sia ad essa estraneo, ma, come noi chiamiamo libero un uomo che vive per sé e non per un altro, così anche consideriamo tale scienza come la sola che sia libera, giacché essa soltanto esiste di per sé.
  \begin{flushright}
    Metafisica, Libro I
  \end{flushright}
\end{quote}
\end{frame}

%pp 305-308 FATTO 
%pp 309-321 FATTO
%pp 326-337 FATTO
%pp 358-362 FATTO
%pp 364-366 FATTO
%pp 373-382 FATTO
\end{document}